%--- Kapitel 11
\cleardoublepage
\chapter{Qualitätssicherung}
\label{sec:Kap-11}

Qualität und ihre Sicherung spielt bei allen technischen Produkten eine Rolle, doch ist der Name „Qualitäts\-sicherung“ für Laien in den meisten Fällen bereits eine Lüge. „Qualität“ ist nämlich nur ein relativer Begriff, und die Sicherung derselben kann auch bedeuten, dass ein Produkt stets in mittelprächtiger Qualität ausgeliefert wird, oder dass es nur in den meisten Fällen gewisse Qualitätsstandards erfüllt, Ausnahmen sind in einem geringen Umfang erlaubt.

\vspace{2mm} %%% für Druck

Bei Software ist es etwas anders, denn auch ein mehrfach verwendetes Softwareprodukt ist stets identisch, hat also dieselbe Qualität. Der Qualitätsanspruch an dieses Produkt hängt von den Anforderungen ab. Grundsätzlich sollte man erwarten können, dass wenigstens die funktionalen Anforderungen erfüllt werden. Bei den nichtfunktionalen Anforderungen muss man dagegen unterscheiden, ob die Erfüllung mess- oder beobachtbar ist. So kann man zum Beispiel auf die Verwendung einer bestimmten Plattform durchaus bestehen, aber Kriterien wie Wartbarkeit oder \mbox{Effizienz} sind kaum mit „erfüllt“ oder „unerfüllt“ bewertbar, wenn sie nicht genauer spezifiziert wurden.

\vspace{2mm} %%% für Druck

Konzentrieren wir uns also zunächst auf funktionale Anforderungen. Macht ein Software\-produkt das, was es soll? Wenn wir wieder in den technischen Bereich schauen, gibt es zur Beantwortung der Frage zwei Möglichkeiten: wir probieren es aus, oder aber wir entwickeln ein Produkt in einer Weise, dass es beweisbar die Anforderungen erfüllt. Bei einem Nussknacker mag das Ausprobieren mit großen Nüssen ausreichen, bei einer großen Eisenbahnbrücke sollte man eher davon absehen, die Brücke mit immer schwereren Zügen zu belasten, um zu sehen, ab wann sie zusammen\-bricht. Stattdessen gibt es statische Berechnungen, die schon bei der Konstruktion, Materialauswahl und -dimensionierung Eigenschaften der Brücke sicher\-stellen. 

\vspace{2mm} %%% für Druck

Bei der Softwareentwicklung ist es ähnlich: Ist ein Fehler der Software verschmerzbar und reparabel (und dies wird leider viel zu oft angenommen), so probiert man die Software an verschiedenen Beispielabläufen aus und nennt dies Test. Will man aber sicher sein, dass die Software korrekt ist, dann kann man dies unter Umständen auch beweisen. Wichtig ist, dass viel Testen fast nie einem Beweis gleichkommt, denn auch durch umfangreiche Tests kann nicht Korrektheit, sondern nur fehlende Korrektheit bewiesen werden. 

\vspace{2mm} %%% für Druck

Der bereits in Lektion~1 % TODO Lektion~\ref{sec:Lektion-1}
\marginline{Auf deutsch wird Dijkstra meist so zitiert:\\ \vspace{2mm} \textit{\small{„Durch Testen kann man nur die Anwesenheit von Fehlern feststellen, nicht aber ihre Abwesenheit.“}}}
erwähnte Edsger Dijkstra hat in seiner ACM Turing Lecture „The Humble Programmer“ 1972 den inzwischen berühmten Satz gesagt: 

\vspace{2.6mm} %%% für Druck

\sttpzitat{„Program testing can be a very effective way to show the presence of bugs, but it is hopelessly inadequate for showing their absence.“ \cite[864]{dij72}}{}

\vspace{2.6mm} %%% für Druck

Warum dies so ist, dazu später.

\vspace{0.4mm} %%% für Druck

Entsprechend ist dieses Kapitel grob in zwei Abschnitte aufgeteilt: Testen und Korrektheits\-beweise. Bevor wir einsteigen, eine kurze historische Einordnung. Seit etwa drei Jahrzehnten haben viele Informatiker die Vorstellung, dass zukünftig (immer relativ zu dem Zeitpunkt, als man die Vorstellung hatte) Softwareprodukte mathematische Objekte sein sollten, deren Korrektheit (bezogen auf gegebene Anforderungen) wie mathematische Theoreme bewiesen werden können. Mehr noch, per Konstruktion sollte die Korrektheit schon bei der Programmerstellung gegeben sein. Tatsächlich existieren Beweisverfahren für Programme schon sehr lange, wie Sie später lesen werden. Es gab und gibt dabei zwei Entwicklungsstränge:

Zum einen können Beweise für die Korrektheit eines Programms durch die Programmierer selbst oder durch andere Personen erstellt werden, so wie Menschen auch Beweise für mathematische Theoreme erstellen. Aber kann man einem der\-artigen Beweis trauen, oder enthält er – wie das Programm vielleicht auch – einen Fehler? Es gibt Ansätze, dass Beweise selbst durch entsprechende Werkzeuge geprüft werden. Diese Werkzeuge sind Programme, die die Korrektheit eines Beweises überprüfen können. Sie sind aber nicht in der Lage, selbst einen Beweis zu finden.

Der zweite Entwicklungsstrang geht einen Schritt weiter und betrachtet Programme, die bei Eingabe eines Softwareprodukts und seiner Spezifikation entscheiden, ob dieses Programm korrekt bezüglich der Spezifikation ist oder nicht. Diese sogenannten Model Checking Verfahren finden also selbst einen Beweis, sofern es einen Beweis gibt, und andernfalls ein Gegenbeispiel als Beweis für fehlende Korrektheit. Während noch vor einigen Jahrzehnten Model Checking nur auf recht kleine Software\-produkte anwendbar war, zeitigt es aufgrund der enorm gestiegenen Rechnerleistung und deutlich verbesserter Algorithmen heute auch bei größeren Programmen Erfolge.

Wir werden im zweiten Abschnitt nur kurz auf die erste Variante eingehen, also zeigen, wie man grundsätzlich die Korrektheit von Software beweisen kann, Model Checking dagegen weiterführenden Modulen überlassen.

Die Visionen der Wissenschaft Informatik führten dazu, dass man bis etwa vor 20~Jahren in der Informatikerausbildung Programmiersprachen vorgezogen hat, die sich für Korrektheitsbeweise besonders eignen -- wie gesagt in der Erwartung, dass einige Jahre später ein wildes drauf-los-Programmieren nur noch im Hobbybereich üblich sein würde, gerade so wie Architekten mit vernünftigen Plänen sich von Baumarktbastlern unterscheiden. Natürlich konnte man bereits damals sehen, dass der Schwachpunkt der Softwareentwicklung die Anforderungen sind, denn traditionelle Vorgehen basieren ja auf einigermaßen ausgereiften und stabilen Anforderungen, aber dieses Problem schien lösbar.

Wie ein Schock kam dann der Siegeszug der agilen Programmierung, der bereits im Kern den Vorstellungen der Wissenschaft widersprach, aber offensichtlich oft zu Softwareprodukten führte, die den Wünschen (um hier nicht Anforderungen zu sagen) der Kunden entsprachen, schneller zu entwickeln waren und auch nicht durch und durch fehlerhaft waren. Was sollte man nun mit dem Plan der Wissenschaft anfangen, wenn die Realität eine ganz andere Richtung ging? Für manch einen Informatik\-wissen\-schaftler sind agile Methoden immer noch Teufelszeug oder Bastelkram, andere haben sich auf die empirische Analyse der Wirksamkeit der Prinzipien agiler Methoden gestürzt und manche sind immer noch begeistert. Die meisten aber haben das agile Vorgehen achselzuckend zur Kenntnis genommen und bauen es, wie wir, in die Lehre ein, nach dem Motto: wenn schon, dann aber bitte richtig.

\vspace{1mm} %%% für Druck

Was hat der vorhergehende Abschnitt nun mit Qualitätssicherung zu tun? Während Tests in frühen Vorgehensmodellen zwar eine wichtige Rolle am Projektende spielten, sind sie bei agilem Vorgehen zentral. Man testet andauernd (programmiert also sehr im Stile von „Trial-and-Error“), spezifiziert mittels Testfällen und hat einen starken Glauben daran, dass genügend Tests eine stets ausreichende Qualitätssicherung darstellen. Dies ist in ganz vielen Fällen auch richtig, bei sogenannten sicherheits\-kritischen Systemen sollte man aber seine Ansprüche höher stellen, wie bei dem oben genannten Beispiel der Eisenbahnbrücke. Man denke auch an eine Robotersteuerung im medizinischen Bereich, an Software in der Luft- und Raumfahrt oder auch an den Einsatz von Softwarewerkzeugen an der Börse. Überall dort, wo Fehlfunktionen zu Katastrophen führen können, sollte man auch zukünftig die Qualität tatsächlich sicherstellen und auch beweisen.

\vspace{1mm} %%% für Druck

Neben Tests und Korrektheitsbeweisen gibt es weitere Konzepte, die mit der 
\linebreak %%% für Druck
Qualitäts\-sicherung von Software zu tun haben. Wir wollen an dieser Stelle vier Themenbereiche erwähnen:

\vspace{2mm} %%% für Druck

\minisec{Höhere Programmiersprachen}	

\vspace{0.5mm} %%% für Druck

Höhere Programmiersprachen nehmen dem Programmierer im Vergleich zu 
\linebreak %%% für Druck
maschinen\-nahen Sprachen vieles ab und bieten einen umfangreichen Befehlsvorrat an. Oft entspricht ein einzelner Befehl einer höheren Programmiersprache einem ganzen Programm einer anderen Sprache. Potentielle Fehler in diesem Programm werden also vermieden. Umgekehrt können der große Befehlsumfang und die vielfältigen Möglichkeiten Programmierer durchaus überfordern und so für eine zusätzliche Fehlerquelle sorgen. Aber es gibt auch andere Qualitätskriterien! So kann man besonders effiziente Programme, bezogen auf Speicherbedarf und Laufzeit, eher mit maschinennahen Sprachen herstellen.

\vspace{2mm} %%% für Druck

\minisec{Typisierung}	

\vspace{0.5mm} %%% für Druck

Verbunden mit dem vorigen Punkt ist die Typisierung von Programmiersprachen. Einerseits mag man es besonders komfortabel finden, wenn Variablen bzw. der ihnen zugeordnete Speicherplatz je nach Bedarf etwas Unterschiedliches repräsentieren, weil der jeweilige Datentyp nicht festgelegt ist. Viele Programmiersprachen nutzen gerade diese Variabilität aus, um vermeintlich besonders eleganten Code zu erlauben. Andererseits sind mit diesen vielen Möglichkeiten auch besonders viele Fehlermöglichkeiten verbunden, und ein strenger Umgang mit Datentypen hilft diese zu vermeiden.
	
\minisec{Wiederverwendung}	

Früher eine eher leere Floskel, heute gang und gäbe: einmal geschriebene Soft\-ware kann auf verschiedene Weise mehrfach verwendet werden. Sei es, dass sie in einer Programmbibliothek zur Verfügung gestellt wird und die Bibliothek bezüglich Qualitätsanspruch ein gewisses Vertrauen genießt. Oder sei es, dass man anstelle einer Neuprogrammierung zum Beispiel Open Source Programme übernimmt und entsprechend der Anforderungen modifiziert. Eine besondere, und auch besonders wenig kontrollierbare Form der Wiederverwendung ist durch ChatGPT gegeben; soll doch die KI die passende Vorlage finden und auch ihre Anpassung übernehmen. Dies gelingt überraschend oft überraschend gut.
	
\minisec{Code Inspection, Code Review, Statische Tests und Pair Programming}	
Diese vier Begriffe (die Übersetzung der englischen Begriffe in das Deutsche erscheint hier wenig sinnvoll) haben etwas gemein: Programmcode wird von Menschen be\-urteilt, ohne dass explizit Abläufe kreiert werden. Man mag darüber streiten, ob nicht jeder Mensch zum Verständnis eines Algorithmus oder eines Programms heimlich doch Ablauf"|fragmente im Kopf kreiert und betrachtet, aber dies geschieht hier jedenfalls nicht explizit. Natürlich erscheint dieses Vorgehen schwächer als systematische Tests oder Korrektheitsbeweise, doch ist auch die Perspektive des Programmierers zunächst rein statisch. Insofern können diese Verfahren doch bezüglich Qualitäts\-sicherung so gut sein wie sehr gute Programmierer.
	
Sie fanden die Behandlung dieser vier Themen zu oberflächlich und zu kurz? Zu Recht! Aber wir werden hier nicht mehr dazu erzählen, sondern in den Einsende\-aufgaben weitere Recherche und Gegenüberstellung Ihnen überlassen.


% 11.1
\clearpage
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1-1.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1-2.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1-3.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1-4.tex}
\pagebreak %%% für Druck
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1-5.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1-5-1.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1-5-2.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-1-5-3.tex}
% 11.2
\clearpage
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-2.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-2-1.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-2-2.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-2-3.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-2-4.tex}
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-2-5.tex}

% 11.3
% Kommentierte Literatur beginnt auf neuer Seite
\clearpage
\input{Kapitel-11/Kapitel-11-3.tex}