\cleardoublepage
\chapter{Softwareengineering}
\label{sec:Kap-1}

Der Bereich des Softwareengineering in der Informatik beschäftigt sich mit der methodischen Entwicklung industrieller Software. 
Softwareengineering verfolgt das (idealisierte) Ziel, möglichst korrekte und zuverlässige Software innerhalb eines bestehenden Zeit- und Kostenrahmens zu erstellen, die die Bedürfnisse aller poten\-tiellen Nutzer bedient. Gleichzeitig soll die Software wartbar und skalierbar sowie in den meisten Fällen auch erweiterbar sein. 

Im Jahr 2018 feierte der Begriff Softwareengineering sein fünfzigjähriges Jubiläum. Eine Konferenz 
\sttpkapitelverweis{NATO-Konferenz Software Engineering}{S.~\pageref{sec:Kap-1.1:NATO-Konferenz}}
mit Experten aus Wissenschaft und Berufsverbänden hatte 1968 erstmalig in einem größeren internationalen Kreis über die Frage diskutiert, wie man Erfahrungen und Methoden aus den Ingenieurwissenschaften für die Entwicklung von Software nutzen könnte. In den folgenden Jahren und Jahrzehnten gab es viele verschiedene Ansätze, den im Rahmen dieser Konferenz international bekannt gewordenen Begriff Softwareengineering mit Leben zu füllen. 

%TODO Maren: Übergang am Ende prüfen
Abschnitt~\ref{sec:Kap-1.1} stellt die Entwicklung des Softwareengineering von seinen Anfängen bis heute dar. Abschnitt~\ref{sec:Kap-1.2} widmet sich anschließend der Frage, was heute unter Softwareengineering verstanden wird und welche Prozesse es beinhaltet. Abschnitt~\ref{sec:Kap-1.3} gibt in Form einer kommentierten Literaturliste einen Überblick über verwendete und weiterführende Literatur für die Themengebiete aus Kapitel~\ref{sec:Kap-1}.

% 1.1
\clearpage
\input{Kapitel-1/Kapitel-1-1.tex}

% 1.2
\clearpage
\input{Kapitel-1/Kapitel-1-2.tex}
\input{Kapitel-1/Kapitel-1-2-1.tex}
\input{Kapitel-1/Kapitel-1-2-2.tex}

% 1.3
% Kommentierte Literatur beginnt auf neuer Seite
\clearpage
\input{Kapitel-1/Kapitel-1-3.tex}