\cleardoublepage
\chapter{Domänenmodellierung -- Klassen und Objekte}
\label{sec:Kap-4}

Es gibt sehr viele unterschiedliche Möglichkeiten, Modelle im Softwareengineering einzusetzen. Wichtig für ein Softwareentwicklungsprojekt ist, das Modellieren nicht zum Selbstzweck werden zu lassen, sondern Modelle immer als Schritte auf dem Weg zum zu erstellenden Softwareprodukt zu sehen und somit sowohl quantitativ als auch qualitativ \textbf{zielgerichtet} zu modellieren. Das betrifft auch die Realweltmodellierung, mit der wir in diesem Kapitel beginnen. Man erstellt Modelle der Realwelt nicht, um ein hübsches Bild von den Zuständen der Wirklichkeit zu erhalten, sondern weil man ein Softwareprodukt entwickeln möchte, das \textbf{in} dieser Wirklichkeit \textbf{oder mit} dieser Wirklichkeit arbeitet.

Das Modellieren
\marginline{Modellieren ist subjektiv}
von Sachverhalten – seien es Realweltzusammenhänge oder Entwurfsentscheidungen für die Implementierung – ist stets eine subjektive Handlung. Von ganz trivialen Beispielen einmal abgesehen, können identische Sachverhalte von verschiedenen Modellierern unterschiedlich modelliert werden. Es gibt durchaus Heuristiken, an denen man sich als Modellierer orientieren kann („üblicherweise“), aber keine Formel für das ideale Diagramm. Die UML unterstützt durch die mittlerweile recht ausgereifte inhaltliche Abgrenzung ihrer unterschiedlichen Modellierungs\-elemente aber eine gewisse Standardisierung.


%--- Kapitel 4.1 - 4.3
\clearpage
\input{Kapitel-4/Kapitel-4-1.tex}

\clearpage
\input{Kapitel-4/Kapitel-4-2.tex}

\clearpage
\input{Kapitel-4/Kapitel-4-3.tex}

%--- Kapitel 4.4 KommLit
\clearpage
\input{Kapitel-4/Kapitel-4-4.tex}